<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.7">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-04-05T14:18:28+02:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Minervas Uggla</title><subtitle>Minervas Uggla är en blog om idéhistoria, teori, historia och litteratur. </subtitle><entry><title type="html">Olga Tokarczuk - Jakobsböckerna</title><link href="http://localhost:4000/2021/04/05/Jakobsb%C3%B6ckerna.html" rel="alternate" type="text/html" title="Olga Tokarczuk - Jakobsböckerna" /><published>2021-04-05T00:00:00+02:00</published><updated>2021-04-05T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2021/04/05/Jakobsb%C3%B6ckerna</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2021/04/05/Jakobsb%C3%B6ckerna.html">&lt;h1 id=&quot;olga-tokarczuk---jakobsböckerna&quot;&gt;Olga Tokarczuk - Jakobsböckerna&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Jakobsböckerna av Olga Tokaraczuk är ett verkligen gediget litterärt verk, både i omfång och innehåll. I boken får vi följa Jakob Frank, en religiös figur i 1700-talets Europa. Frank var ledare för en synkretistisk rörelse som kombinerade element av judendom, islam och kristendom i sina messianska visioner. Vi får följa Frank och hans följeslagare genom deras migrationer och exiler, missionsresor och flykt runt om i öst- och Centraleuropa. Utöver verkets storslagenhet och den gripande berättelsen om dessa människors levnadsöden är det intressant att se hur, för att använda ett modernt begrepp, mångkulturellt Europa var innan nationalstaternas tillkomst. Här samsas mer eller mindre obehindrat olika folk, språk och religioner, även om det finns slitningar verkar inte den sortens uteslutningsmekanismer som dominerar det moderna samhället. Det finns vi och dom men inte schmittianska fiender som måste avkräva den andras förintelse för att själv överleva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boken är dock inte utan brister. Trots omfånget upplevs inte boken som omotiverat lång, men framförallt de ständigt skiftande namnen gör det till tider svårt att förstå om det handlar om nya eller redan bekanta karaktärer. Det samma gäller platsen handlingen utspelar sig där det kan ta relativt lång tid innan man/jag som läsare förstår var jag befinner mig. De många trycken, kartorna och bilderna ger behövliga avbrott från textmassan. Samtidigt skulle jag gärna se att fler av bilderna och kartorna fick förklarande texter och anvisningar, i synnerhet eftersom många är skrivna på hebreiska eller polska och dessutom ofta är i relativt lång upplösning. Om man har tid över är dock Jakobsböckerna inget dumt val och de rekommenderas för alla som vill förkovra sig i Europas tidigmoderna historia.&lt;/p&gt;</content><author><name>Minervas Uggla</name></author><summary type="html">Olga Tokarczuk - Jakobsböckerna</summary></entry><entry><title type="html">Yahya Hassan - Yahya Hassan 2</title><link href="http://localhost:4000/2021/03/29/Yahya-Hassan-2.html" rel="alternate" type="text/html" title="Yahya Hassan - Yahya Hassan 2" /><published>2021-03-29T00:00:00+02:00</published><updated>2021-03-29T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2021/03/29/Yahya-Hassan-2</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2021/03/29/Yahya-Hassan-2.html">&lt;h1 id=&quot;yahya-hassan---yahya-hassan-2&quot;&gt;Yahya Hassan - Yahya Hassan 2&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Yahya Hassans andra och vad som måste sägas vara en stor sorg, sista verk är lika om inte än mer spektakulärt än hans första diktsamling. I dessa dikter blir vi meddragna på en rasande färd genom Danmarks skuggsamhällen. Där den första boken uppehåller sig vid Hassans uppväxt följer denna hans korta vuxenliv. Det handlar om våld och droger, ironi och sarkasm, rasism och motstånd. Hur gör man motstånd mot ett absurt samhälle, ett samhälle som ser dig som i grunden oönskad. Hur förhåller man sig till denna absurda och livsfientliga situation, Hassan visar vägen samtidigt som hans beklagansvärda öde visar att även en storartad poet som honom inte kunde stå emot det. Det som gör Hassan så storartad i min mening är att han är helt ocensurerad, han skiter fullständigt i vad samhället, tyckonomin, kulturskribenter eller familjen önskar att han uttrycker. Det finns inget samvete överför dessa auktoriteter. Hans poesi är ren, det är ett rent hat och förakt samtidigt som det är ett desperationens skri. Vad som hände sen vet vi alla, och vi kan endast gemensamt hylla hans minne och verk samtidigt som vi ska erkänna hans handling och autonomi.&lt;/p&gt;</content><author><name>Minervas Uggla</name></author><summary type="html">Yahya Hassan - Yahya Hassan 2</summary></entry><entry><title type="html">Mircea Cartarescu - Solenoid</title><link href="http://localhost:4000/2021/03/28/Solenoid.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mircea Cartarescu - Solenoid" /><published>2021-03-28T00:00:00+01:00</published><updated>2021-03-28T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/2021/03/28/Solenoid</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2021/03/28/Solenoid.html">&lt;h1 id=&quot;mircea-cartarescu---solenoid&quot;&gt;Mircea Cartarescu - Solenoid&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Solenoid av Mircea Cartarescu vill jag beskriva som en fenomenologisk roman. Detta eftersom större delen av romanen handlar om hur vi erfar världen, relaterar till den, formas av den och kan erfara över huvud taget. I boken får vi följa en splittrad huvudperson och hur han/hen erfar världen i olika situationer. Vi följer hans kärleksliv, hur han erfar den egna och andras kroppar, vi följer en lärare som upplever sig förfärdigad från både sina lärarkollegor, vars biografier presenteras, och även eleverna vars odräglighet och tillkortakommande ständigt påpekas. Vidare följer vi ett barn, vars syster dog, som lider av tuberkelns eller någon annan sjukdom, vi får se hur barnet erfar världen och framförallt interaktionen med sjukvården. Vidare får vi följa en upptäcktsresande som erfar och undersöker Bukarest dolda hemligheter och baksidor. Vidare får vi låna redogörelser för mindre kända men ändå intressanta vetenskapsmän och kvinnor, författare, politiker och tänkare. Allt detta vävs ihop till något någorlunda sammanhängande med solenoider, dessa mystiska elektriska apparater som döljer sig på olika platser i Bukarest.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Överlag är boken mycket spännande då man ständigt utsätts för intryck och erfarenheter som både bokens interna författare och jag själv som läsare försöker binda ihop. Följer vi samma person vid olika tillfällen, är det olika personer, vad är sant och vad är falskt, vilka erfarenheter motsvarar en intersubjektiv sanning och vad är rena vanföreställningar? Allt detta möts vi av i Carterescus Solenoid.&lt;/p&gt;</content><author><name>Minervas Uggla</name></author><summary type="html">Mircea Cartarescu - Solenoid</summary></entry><entry><title type="html">Väinö Linna - Söner av ett folk</title><link href="http://localhost:4000/2021/03/09/S%C3%B6ner-av-ett-folk.html" rel="alternate" type="text/html" title="Väinö Linna - Söner av ett folk" /><published>2021-03-09T00:00:00+01:00</published><updated>2021-03-09T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/2021/03/09/S%C3%B6ner-av-ett-folk</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2021/03/09/S%C3%B6ner-av-ett-folk.html">&lt;h1 id=&quot;linna-väinö---söner-av-ett-folk&quot;&gt;Linna, Väinö - Söner av ett folk&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Söner av ett folk är den tredje boken i Väinö Linnas trilogi om den finska bonden. Boken tar vid efter det förödande klasskriget och de våldsamma övergreppen mot de röda som följer det. Från ett bottenperspektiv får vi följa den långsamma och svåra uppgiften att ena och försona ett splittrat samhälle. De röda blir utstötta och föraktade samtidigt som en fascistisk rörelse, som vill göra sig av med de röda en gång för alla, växer sig starkare. Parallellt med detta följer vi samhällets modernisering, det är fordon och telefoner, allt gör livet lättare samtidigt som våra protagonister till tider har svårt att förhålla sig till den snabba tekniska förändringen. Vidare kommer andra världskrigen och Finlands deltagande däri. Gamla sår läks och nya uppstår i deras ställe. Även om denna bok inte når hela vägen upp till “Upp trälars” nivå av mänsklig insikt och introspektion är denna avdelningen fantastisk likväl. Att läsa &lt;em&gt;Under Polstjärnan&lt;/em&gt; borde ses som obligatorisk allmänbildning för alla i vårt avlånga land, en så djupgående insikt i vårt grannlands historia är svår att hitta.&lt;/p&gt;</content><author><name>Minervas Uggla</name></author><summary type="html">Linna, Väinö - Söner av ett folk</summary></entry><entry><title type="html">Ursula K. Le Guin - The Dispossessed</title><link href="http://localhost:4000/2021/03/09/The-Dispossessed.html" rel="alternate" type="text/html" title="Ursula K. Le Guin - The Dispossessed" /><published>2021-03-09T00:00:00+01:00</published><updated>2021-03-09T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/2021/03/09/The-Dispossessed</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2021/03/09/The-Dispossessed.html">&lt;h1 id=&quot;the-dispossessed-by-ursula-leguin&quot;&gt;The Dispossessed by Ursula LeGuin&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;The Dispossessed takes it’s place as one of my absolute favorite books all time. In it I feel LeGuin reaches her apex both in regard to literary style, story, world building and so on. It is an absolute literary masterpiece. In the Dispossessed we are taken on a journey to the twin planets Anarres and Urras. Here we experience the in and outs of an anarchist society based on the harsh dessert world of Anarres. We follow Sheveks life from his early childhood growing up in an anarchist society, we see education, love, and interests interact with the complex dynamics of the anarchist society. At the same time we follow the same characters journey to Urras a sort of earth analogy with its capitalist states, imperialism, and really existing socialism. While not recapping the story the main takeaway from this work is how an utopia is as the subtitle says ambiguous. As a communist it is important to understand that a communist society won’t be a perfect or harmonious society but one that will deal with social and private problems in a different way, where individual freedom both will be expanded and limited. We will be free to develop ourself according to our “telos” at the same time this will be done in a way that does not limit or restrict the freedom of others, we have to negotiate society by in a conscious way not in a way that is dictated behind our backs by the automatic subject of capital.&lt;/p&gt;</content><author><name>Minervas Uggla</name></author><summary type="html">The Dispossessed by Ursula LeGuin</summary></entry></feed>